\chapter{ ഭാഷാകമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ്}
കമ്പ്യൂട്ടറിനേയും ഭാഷയേയും ബന്ധപ്പെടുത്തി ഒരു പക്ഷേ ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ ഉപയോഗിക്കുന്ന ഒരു വാക്കായിരിക്കാം ഇത്. ഒരു കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് ഉപകരണം ഉപയോഗിച്ച് ഭാഷ അടിസ്ഥാനമാക്കി വിവരങ്ങള്‍ കൈകാര്യം  ചെയ്യുന്ന ഏത് പ്രവര്‍ത്തനത്തേയും ഭാഷാകമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് എന്ന് വിളിക്കാം. മലയാളത്തില്‍ കമ്പ്യൂട്ടര്‍ ഉപയോഗിച്ച് തുടങ്ങിയത് അക്ഷരങ്ങളെ പ്രദര്‍ശിപ്പിക്കാനാണ്. പ്രിന്റിങ്ങിലും പബ്ലിഷിങ്ങിലും കല്യാണ വീഡിയോ അടക്കമുള്ളതില്‍ പേരും മറ്റും കൂട്ടിച്ചേര്‍ക്കാനാണ് കേരളത്തിലെ സാധാരണക്കരുടെ ഇടയില്‍ ആദ്യകാലത്ത് കമ്പ്യൂട്ടര്‍ ഉപയോഗിച്ചിരുന്നത്. എണ്‍പതുകളില്‍ സിക്ലെയര്‍ സ്പെക്ട്രം എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്ന എട്ട് ബിറ്റ് കൈകാര്യം ചെയ്യുന്ന കമ്പ്യൂട്ടറുകളിലൂടെ ആയിരുന്നു തുടക്കം. അതുകൊണ്ടായിരിക്കണം ഇന്നും ഭാഷാകമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് എന്നു് കേള്‍ക്കുമ്പോള്‍ ആളുകള്‍ ആദ്യം ഫോണ്ടുകള്‍ എന്ന് മറുപടി പറയുന്നത്. തീര്‍ച്ചയായും ഫോണ്ടുകള്‍ ഭാഷാകമ്പ്യൂട്ടിങ്ങിന്റെ ഒരു ഭാഗമാണ്. എന്നാല്‍ അത് മാത്രമല്ല. അതിലുപരി ഭാഷയുമായി ബന്ധപ്പെടുത്തി എന്തൊക്കെ കാര്യങ്ങള്‍ നമ്മള്‍ Automate ചെയ്യാന്‍ ആഗ്രഹിക്കുന്നുവോ അതെല്ലാം ഭാഷാകമ്പ്യൂട്ടിങ്ങിന്റെ ഭാഗമാവും. തെറ്റ് കണ്ടുപിടിക്കലും, തിരുത്തലും, ആരോഹണ അവരോഹണ ക്രമത്തില്‍ അടുക്കലും, തിരയലും, ചിത്രങ്ങളില്‍ നിന്ന് അക്ഷരങ്ങള്‍ വേര്‍തിരിക്കലും തര്‍ജ്ജിമയും അങ്ങനെ എന്തും നമുക്ക് ഇന്നല്ലെങ്കില്‍ നാളെ കമ്പ്യൂട്ടറില്‍ സാധ്യമാണ്. ഈ പ്രവര്‍ത്തനങ്ങളെ എല്ലാം ചേര്‍ത്താണ് നമ്മള്‍ ഭാഷാകമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് എന്ന് വിളിക്കുന്നത്.

ഇതില്‍ മലയാളം സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്​വെയറിന്റെ തുടക്കം എവിടെ എന്ന് ചോദിച്ചാല്‍ അതൊരല്പം സംശയമുള്ള വിഷയമാണ്. അതിന്റെ വിശദാംശങ്ങളിലേക്ക് ഞാനിപ്പോള്‍ കടക്കുന്നില്ല. സിക്ലയര്‍ സ്പെക്ട്രം കമ്പ്യൂട്ടര്‍ ഉപയോഗിച്ച് തുങ്ങിയ അന്ന് മുതലോ ഒരുപക്ഷേ അതിന് മുന്നെയോ എന്ന് പറയാം. അല്ലെന്നും വേണമെങ്കില്‍ പറയാം. സിക്ലയര്‍ സ്പെക്ട്രം കമ്പ്യൂട്ടറുകളാണ് നമ്മുടെ നാട്ടില്‍ കാര്യമായി പ്രചരിച്ച ആദ്യകാല കമ്പ്യൂട്ടറുകളിലൊന്ന്. സ്പെക്ട്രം കമ്പ്യൂട്ടറുകള്‍ സ്വതവേ മലയാളം പിന്തുണ ഉള്ളതായിരുന്നില്ല. ഇവിടുത്തുകാര്‍ തന്നെയാണ് അത് ചെയ്തെടുത്തിരുന്നത്. അന്ന് ആ കമ്പ്യൂട്ടര്‍ ഉപയോഗിച്ചിരുന്നവര്‍ തന്നെ വളരെ ചുരുക്കം പേരായിരുന്നു. അതിന്റെ സാങ്കേതിക വിദ്യ അവര്‍ പരസ്പരം കൈമാറിയിരുന്നു. ലൈസന്‍സ് എന്നൊരു ചിന്തതന്നെ അന്ന് അവരില്‍ പലര്‍ക്കും ഉണ്ടായിരുന്നില്ല. അവര്‍ അവരുടെ ആവശ്യങ്ങള്‍ നടക്കാനായിരുന്നു കമ്പ്യൂട്ടര്‍ ഉപയോഗിച്ചിരുന്നത്. അല്ലാതെ അതിലുണ്ടാക്കുന്ന സോഫ്റ്റ്‍വെയര്‍ വിറ്റ് കാശു്കാരാവാനായിരുന്നില്ല. തൊണ്ണൂറുകളുടെ പകുതി കഴിയുമ്പോഴാണ് സോഫ്റ്റ്‍വെറിനെ ലൈസന്‍സിങ്ങിനെ കുറിച്ചൊക്കെ ആളുകള്‍‍ ശ്രദ്ധിച്ചു തുടങ്ങുന്നത്. നിര്‍ഭാഗ്യവെച്ചാല്‍ നമ്മുടെ നിയമം പറയുന്നത് ലൈസന്‍സിനെ കുറിച്ച് ഒന്നും പറഞ്ഞില്ലെങ്കില്‍ അവ പ്രൊപ്രൈറ്ററി ലൈസന്‍സില്‍ ആണെന്ന് കരുതണം എന്നാണ്. അങ്ങനെ ഒരു കൃത്യമായ സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്‍വെയര്‍ ലൈസന്‍സ് സ്റ്റേറ്റ്‍മെന്റോടു കൂടി മലയാളത്തിലെ ആദ്യസംരംഭം 1998-ല്‍ ശ്രീ സിബു സി ജെ പുറത്തിറക്കിയ വരമൊഴിയാണ്. ഇന്റര്‍നെറ്റു് വ്യാപകമായതും ഗള്‍ഫ് മലയാളികളുടെ ഗൃഹാദുരത്വം ബ്ലോഗിലുടെ വളര്‍ന്നതും എല്ലാം മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങിന് വിപ്ലവകരമായ ഒരു വളര്‍ച്ച നല്‍കി. എങ്കിലും അന്നത് പ്രധാനമായും ഒതുങ്ങിയിരുന്നത് കമ്പ്യൂട്ടര്‍ എന്ന "Advanced type writer"-നെ ചുറ്റിപറ്റിയായിരുന്നു. അതില്‍ നിന്നുമാറി ഭാഷാകമ്പ്യൂട്ടിങ്ങിന്റെ അനന്തസാധ്യതകള്‍ നമുക്ക് മുന്നില്‍ തുറന്നു തന്നത് സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്‍വെയറായ ഗ്നൂലിനക്സാണ്. അതില്‍ നമ്മേ മുന്നേ നയിച്ചവര്‍ നിരവധിയാണ്. ഇതെല്ലാം പൂര്‍ണ്ണമായും പൊതുജനപങ്കാളിത്തത്തില്‍ നടന്നിട്ടുള്ള കാര്യങ്ങളാണ്. ഇവിടെ പൊതുജന പങ്കാളിത്തം എന്ന് പറയുമ്പോള്‍ തികച്ചും സ്വതന്ത്രരായ വ്യക്തികളുടെ കൂട്ടായ്മ എന്നാണ് ഇവിടെ ഉദ്ദേശിച്ചത്. ഏതെങ്കിലും സര്‍ക്കാര്‍ സ്ഥാപനം എന്നര്‍ത്ഥം കൊടുക്കരുത്. ഇന്നതിന്റെ മുന്‍നിരയില്‍ നില്‍ക്കുന്നത് സ്വതന്ത്രമലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് എന്ന കൂട്ടായ്മയാണ്. 

മലയാളം സങ്കേതികമായി വളരെ സങ്കീണ്ണമായ ഒരു ഭാഷയാണ്. കൂട്ടക്ഷരങ്ങളും വിഭക്തി പ്രത്യങ്ങളും സംയുക്തവാക്കുകളും അടങ്ങുന്ന നമ്മുടെ ഭാഷ കമ്പ്യൂട്ടറിന് എളുപ്പം വഴങ്ങുന്ന ഒന്നല്ല. ഇന്നും മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് അതിന്റെ ബാല്യകാലം പിന്നിട്ടില്ല. കമ്പ്യൂട്ടര്‍ പരിഞ്ജാനത്തേക്കാള്‍ ഭാഷപരിഞ്ജാനമാണ് അതിന് വേണ്ടത്. ഭാഷേതര പശ്ചാത്തലമുള്ളവര്‍ ഭാഷയോടും സങ്കേതിക വിദ്യയോടുമുള്ള താല്പര്യത്തില്‍ വികസിപ്പിച്ചതും മെച്ചപ്പെടുത്തിയതുമായ ഒരുപിടി സങ്കേതങ്ങളാണ് ഇന്ന് മലയാളംകമ്പ്യൂട്ടിങ്ങില്‍ ഉപയോഗിച്ച് പോരുന്നത്. നമുക്ക് മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങിലെ സാധ്യതകള്‍ അനന്തമാണ്. അതിന്റെ വിശദാംശങ്ങളിലേക്ക് ഇപ്പോള്‍ കടക്കുന്നില്ല. തല്കാലം കമ്പ്യൂട്ടര്‍ എങ്ങനെയാണ് ഭാഷയെ കാണുന്നതെന്നും അത് നമുക്ക് എങ്ങനെ പ്രയോചനപ്പെടുത്താം എന്നും മാത്രം നോക്കാം.